%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\pdfbookmark[1]{Resumen}{Resumen}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax


\chapter*{Resumen}

Dados los beneficios de un sistema de informaci\'on sobre el estado del tr\'afico y de predicci\'on del uso de la red viaria por parte de los veh\'iculos, se plantea el desarrollo de un sistema de informaci\'on de bajo coste y aut\'onomo para monitorizar el tráficos y conocer el estado de las carreteras en tiempo real.

Este trabajo se enmarca en el proyecto SIPEsCA, cuyos objetivos son disponer de informaci\'on acerca de los flujos de tráfico que se producen entre ciudades, para facilitar la gesti\'on de los desplazamientos por parte de los ciudadanos.

En este trabajo se recoge la parte de optimización del procesamiento de los datos, los mecanismos de predicci\'on y la publicaci\'on en la nube de los datos, realizados por el investigador contratado y estudiante del m\'aster que defiende este proyecto fin de m\'aster.

\chapter*{Abstract}

Given the benefits of an information system of prediction of the traffic and the use of the roads by vehicles. The deveolopment of an information system and aoutonomuus low cost to monitor the traffic and know the road conditions in real time is suggested.

This work is a part of the SIPEsCA project, which aims to provide information about traffic flow that occur between cities to facilitate the management of travel by citizens.

In this work, is presented the processing of data, the prediction mechanisms and the cloud data publication.  This work has been done by the contracted researcher and masters student defending this Master Final Project.


\endgroup

 \vfill