%*******************************************************
% Publications
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Publicaciones}{Publicaciones cient\'ificas implicadas}
\chapter*{Publicaciones cient\'ificas implicadas}

\bigskip

% \begin{itemize}
% \item \person{Pablo García-Sánchez, J. González, Pedro A. Castillo, Maribel García Arenas, Juan Julián Merelo Guervós} \emph{Service oriented evolutionary algorithms}.  Soft Comput. 17(6): 1059--1075 (2013).

% \item \person{Pablo García-Sánchez, Maria I. García Arenas, Antonio Miguel Mora, Pedro A. Castillo, Carlos Fernandes, Paloma de las Cuevas, Gustavo Romero, Jesús González, Juan Julián Merelo Guervós} \emph{ Developing services in a service oriented architecture for evolutionary algorithms}. In Proceeding of the fifteenth annual conference companion on Genetic and evolutionary computation conference companion. ACM, 2013. p: 1341-1348.

% \item \person{Pablo García-Sánchez} \emph{ A service oriented evolutionary architecture: applications and results}. In Proceeding of the fifteenth annual conference companion on Genetic and evolutionary computation conference companion. ACM, 2013. p: 1663--1666.

% \item \person{Pablo García-Sánchez, J. González, Pedro A. Castillo, Juan Julián Merelo Guervós, Antonio Miguel Mora, Juan Luís Jiménez Laredo, Maribel García Arenas} \emph{ A Distributed Service Oriented Framework for Metaheuristics Using a Public Standard}. In Proceeding of Nature Inspired Cooperative Strategies for Optimization. Studies in Computational Intelligence. Springer, 2010. p: 211--222.


% \item \person{P. García-Sánchez, A. Fernández-Ares, A. M. Mora, P. A. Castillo, J. González and J.J. Merelo} \emph{Tree depth influence in Genetic Programming for generation of competitive agents for RTS games}. Applications of Evolutionary Computation, EvoApplicatons 2010: EvoCOMPLEX, EvoGAMES, EvoIASP, EvoINTELLIGENCE, EvoNUM, and EvoSTOC, Proceedings. Springer, 2014. Lecture Notes in Computer Science (to appear).

% \item \person{P. García-Sánchez, A. M. Mora, P. A. Castillo, J. González and J.J. Merelo} \emph{A methodology to develop Service Oriented Evolutionary Algorithms}. Proceedings of 8th International Symposium on Intelligent Distributed Computing (IDC'2014) Springer, 2014. Studies in Computational Science (to appear).

% \end{itemize}

Hasta la fecha de realización de esta memoria se han realizado las siguientes publicaciones en congresos y revistas internacionales en las que el estudiante como personal investigador del proyecto ha particiado:

\begin{itemize}
\item \emph{Sistema de información autónomo y de bajo coste para conocer el estado de las carreteras en tiempo real} \\ JCE 2012. III Jornadas de Computación Empotrada. Elche, Alicante. Septiembre 2012 \\ http://atccongresos.ugr.es/jce/

\item \emph{Estudio de los indicadores de exposición en el área metropolitana de Granada mediante un nuevo sistema de información de bajo coste} \\ Congreso Internacional de Seguridad Vial. Mayo 2013 \\ http://www.ispcs.es/seguridadvial/

\item \emph{The L-Co-R co-evolutionary algorithm: a comparative analysis in medium-term time-series forecasting problems} \\ ECTA-IJCCI 2013. International Conference on Evolutionary Computation Theory and Applications. Septiembre 2013 \\ http://www.ecta.ijcci.org/

\item \emph{Desarrollo de servicios para una Arquitectura Orientada a Servicios para Algoritmos Evolutivos} \\ MAEB - CEDI 2013. Septiembre 2013 \\ http://bioinspired.dacya.ucm.es/maeb2013/

\item \emph{Predicción de tráfico mediante co-evolución de Redes Neuronales de Funciones de Base Radial y selección de variables de entrada} \\ MAEB - CEDI 2013. Septiembre 2013 \\ http://bioinspired.dacya.ucm.es/maeb2013/

\item \emph{Estudio de los indicadores de exposición al riesgo mediante un sistema de monitorización del tráfico basado en la tecnología Bluetooth} \\ JCE - CEDI 2013. IV Jornadas de Computación Empotrada. Septiembre 2013 \\ http://atccongresos.ugr.es/jce/

\item \emph{Using SOAP and REST web services as communication protocol for distributed evolutionary computation} \\ International Journal Of Computers \& Technology, ISSN 22773061. 2013

\end{itemize}

En mayo de 2014 se recibió la notificación de aceptación definitiva de un capítulo de libro en publicación internacional describiendo las tecnologías base del proyecto SIPESCA:

\begin{itemize}
	\item \emph{Studying individualized transit indicators using a new low-cost information system} \person{P.A. Castillo, A. Fernández-Ares, P. García-Fernández, P. García-Sánchez, M.G. Arenas, A.M. Mora, G. Romero, V. Rivas, J.J. Merelo} Book: Industry and Research Perspectives on Embedded System Design. 2014 \\ https://sites.google.com/a/softeam-rd.eu/book/home
\end{itemize}

En abril de 2014 se publicaron y presentaron los siguientes trabajos en el congreso internacional EvoStar 2014 y en sendas revistas internacionales:

\begin{itemize}

\item \emph{Co-Evolutionary Optimization of Autonomous Agents in a Real-Time Strategy Game} Congreso Internacional EvoStar 2014 \\ http://www.evostar.org/ 

\item \emph{Tree depth influence in Genetic Programming for generation of competitive agents for RTS games} Congreso Internacional EvoStar 2014 \\ http://www.evostar.org/ 

\item \emph{An object-oriented library in JavaScript to build modular and flexible cross-platform evolutionary algorithms} Congreso Internacional EvoStar 2014 \\ http://www.evostar.org/ 

\item \emph{Nuevo sistema de información de bajo coste basado en tecnología bluetooth para conocer el estado de las carreteras en tiempo real} Sociedad Mexicana De Inteligencia Artificial - Revista Komputer Sapiens. Volumen Especial en Programación de Tareas - Scheduling e Inteligencia Artificial: Nuevos Retos \\ http://www.komputersapiens.org

\item \emph{Monitorización del estado de las carreteras mediante un sistema autónomo y de bajo coste basado en la tecnología Bluetooth} SECURITAS VIALIS, Journal Europeo de Tráfico, Transporte y Seguridad Vial. Editorial Springer

\end{itemize}

A final de abril de 2014 se comunicó la aceptación de un trabajo de investigación en el congreso International work-conference on Time Series (ITISE 2014). El trabajo se presentó el 26 de junio. http://itise.ugr.es/ 

\begin{itemize}

\item \emph{Traffic flow forecasting}

\end{itemize}

Y a principio de mayo, se comunicó la aceptación de un trabajo de investigación en el congreso international 8th International Symposium on Intelligent Distributed Computing - IDC'2014 

\begin{itemize}

\item \emph{A methodology to develop Service Oriented Evolutionary Algorithms}

\end{itemize}

y de un trabajo en la revista nacional ReVisión (número de mayo de 2014):

\begin{itemize}

\item \emph{Progamer: aprendiendo a programar usando videojuegos como metáfora para visualización de código}

\end{itemize}

A principio de junio de 2014 se presentó un trabajo en el I Congreso de la Sociedad Española para las Ciencias del Videojuego, CoSECiVi 2014 (Barcelona, 24 de junio de 2014) \\ http://gaia.fdi.ucm.es/sites/cosecivi14/es/ 

\begin{itemize}

\item \emph{Designing Competitive Bots for a Real Time Strategy Game using Genetic Programming}

\end{itemize}

Y se comunicó la aceptación de un trabajo en las V Jornadas de Computación Empotrada (Valladolid, 17 al 19 de septiembre de 2014) http://atccongresos.ugr.es/jce/ 

\begin{itemize}

\item \emph{Studying individualized transit indicators using a new low-cost information system}

\end{itemize}

Además, un trabajo enviado a una revista internacional recibió la comunicación de "major revision" por lo que se encuentra en segunda revisión:

\begin{itemize}

\item \emph{Population size adaptation in distributed evolutionary algorithms on heterogeneous clusters} Revista internacional "Applied Soft-Computing" 

\end{itemize}

Actualmente está en redacción un trabajo sobre predicción de series temporales para enviar a revista internacional. 


Además de las publicaciones científicas, durante el desarrollo del proyecto, se han llevado a cabo y presentado dos proyectos fin de carrera de Ingeniería Informática e Ingeniería Electrónica estrechamente relacionados con los temas tratados en SIPESCA:

\begin{itemize}

\item \emph{Aplicación de algoritmos de data mining al procesamiento de datos de movilidad} realizado por el estudiante \person{Jonathan Ramírez Taboada} Ingeniería Informática. Curso 2012-2013.

\item \emph{Reconocimiento de dispositivos Bluetooth en tiempo real. Aplicaicones} realizado por el estudiante \person{Óscar Montero Soto}. Ingeniería en Telecomunicación. Curso 2013-2014.

\end{itemize}


Además, la tesis doctoral de \person{Pablo García Sánchez}, con título \emph{Service Oriented Architecture For Adaptive Evolutionary Algorithms: Implementation And Applications}, cuyos resultados se han utilizado ampliamente en el proyecto. La memoria de la tesis se encuentra disponible en http://evorq.ugr.es/actas/tesis.pdf

Y por último, este Trabajo Fin de Máster sobre optimización y difusión en la nube en la predicción del tráfico utilizando tecnologías inalámbricas y métodos de predicción de series temporales.


